Версия 1.0

РЕЙТИНГ УСТОЙЧИВОГО
РАЗВИТИЯ КОМПАНИЙ, РАБОТАЮЩИХ
В РОССИЙСКОЙ АРКТИКЕ
Экспертный центр Проектный офис развития Арктики «ПОРА»
Кафедра Экономики природопользования
Экономического факультета МГУ им. М.В.Ломоносова
5 июня 2018 года, Москва

Генеральный директор
ПОРА, к.м.н.
Б.А. Тарасов

Руководитель
проектной группы
кафедры Экономики
природопользования
Экономического
факультета МГУ
им. М.В. Ломоносова, д.э.н.,
профессор С.М. Никоноров

В рамках проекта «Полярный индекс» будут публиковаться два связанных между собой, но при этом
самостоятельных рейтинга устойчивого развития – регионов Арктической зоны России и компаний, работающих на
этой территории.
Для нас важно, что «Полярный индекс» повышает общий
интерес к теме устойчивого развития – концепции, как
компании или территории развиваться гармонично и сбалансировано, задумываясь о будущем и инвестируя в него.
Рейтинги стимулируют компании более активно внедрять
принципы устойчивого развития в свою деятельность, а
территории – выстраивать политику максимального достижения целей устойчивого развития.
Публикация пилотного рейтинга работающих в Арктике
компаний, кроме того, стимулирует их открытость, готовность к диалогу с обществом, публичную презентацию
своей работы. Это идет на пользу всем, кто живет и работает в регионах Севера – обществу, государству, самому
бизнесу.

Благодаря акценту на равную важность экономической, социальной и экологической составляющих
устойчивого развития, рейтинг «Полярный индекс компаний Арктики» является универсальным инструментом
оценки того, насколько сбалансированно развивается та
или иная компания, ведущая деятельность в Арктической
зоне России.
Правильно выстроенная работа компаний вносит большой вклад в общее устойчивое развитие арктического региона. Уже сегодня мы строим наше будущее. От того, как
мы ведем производство – будет зависеть качество жизни
наших детей, внуков и правнуков.
Мы надеемся, что благодаря проекту «Полярный индекс»,
компании и регионы – лидеры устойчивого развития будут
укреплять свою политику в этой области, а те организации
и территории, которые пока отстают, обратят внимание на
опыт коллег и начнут уделять большее внимание различным составляющим устойчивого развития.

РЕЙТИНГ УСТОЙЧИВОГО РАЗВИТИЯ КОМПАНИЙ,
РАБОТАЮЩИХ В РОССИЙСКОЙ АРКТИКЕ
Версия 1.0

ВВЕДЕНИЕ
Несмотря на то, что принципы устойчивого развития
свыше двадцати лет закреплены в ряде официальных документов РФ,
пока еще они не получили действительно
широкого распространения в нашей стране. Наглядно это иллюстрирует, в частности, обзор составляемых в России рейтингов территорий и коммерческих компаний.
Лишь небольшое количество из них в
той или иной степени отражают подход к
устойчивому развитию как комплексному
явлению. Большая же часть затрагивает
лишь его отдельные сферы. Одни рейтинги
оценивают экологические параметры развития регионов, городов и предприятий,
другие сосредоточены на измерении социально-экономических показателей территорий, третьи направлены на анализ чисто экономических показателей отдельных
компаний.
Примером интегрального подхода призван
стать проект «Полярный индекс», разрабатываемый ПОРА и кафедрой Экономики
природопользования Экономического факультета МГУ им. М.В.Ломоносова. В рамках проекта составляется два связанных
между собой, но при этом самостоятельных
рейтинга устойчивого развития – регионов
Арктической зоны РФ и компаний, работающих на этой территории.

В отличие от большинства существующих
рейтингов, проект «Полярный индекс»
методологически основан на «концепции
триединого итога»: устойчивое развитие
понимается как равномерный баланс его
экономической, экологической и социальной составляющих. В связи с этим, критерии оценки регионов и компаний сгруппированы в три блока, отражающие эти
ключевые измерения устойчивого развития. Тем самым достигается комплексный
подход к оценке усилий по развитию Арктики.
Представленный в данном документе
пилотный «Полярный индекс компаний
Арктики» – первый специализированный
рейтинг устойчивого развития компаний,
география деятельности которых затрагивает Арктическую зону России.
1

РЕЙТИНГ УСТОЙЧИВОГО РАЗВИТИЯ КОМПАНИЙ,
РАБОТАЮЩИХ В РОССИЙСКОЙ АРКТИКЕ
Версия 1.0

«ПОЛЯРНЫЙ ИНДЕКС»:
МЕТОДОЛОГИЧЕСКИЕ ОСНОВЫ
ПОНЯТИЕ УСТОЙЧИВОГО
РАЗВИТИЯ
Во второй половине XX века человечество
столкнулось с необходимостью разработки новой модели собственного развития
– прежнее «хаотичное» развитие по принципу «каждый сам по себе» уже не могло
удовлетворять стратегические интересы
людей. Формирование глобального мира
породило глобальные проблемы – общие
для всех и нерешаемые в одиночку. В результате под эгидой ООН была разработана
концепция устойчивого развития как новая
упорядоченная модель отношений человека и биосферы.
Классическое определение термин «устойчивое развитие» получил в докладе «Наше
общее будущее», который подготовила для
ООН в 1987 г. Международная комиссия по
окружающей среде и развитию под руководством премьер-министра Норвегии Гру
Харлем Брунтланн. Устойчивым было названо «развитие, удовлетворяющее нужды
настоящего без угрозы возможности будущих поколений удовлетворять их собственные нужды».

Лежащее в основе слово термина
слово «sustain» можно перевести
как «поддерживать», «растянуть»,
«не дать прекратиться, оборваться,
угаснуть».
Так в музыке сустейн означает продолжительность звучания извлеченной ноты.
Чем качественнее сделана гитара,
и чем меньше в ней помех для чистого звукоизвлечения, тем больше
сустейн – время звучания струны.
1

0

«Sustainable development» – не
только устойчивое, но и длительное, непрерывное, подкрепляемое,
самоподдерживаемое развитие.
Это всесторонний рост, который
способен воспроизводить собственную основу, не угаснуть из-за
быстрой утраты ресурсов, быть
жизнеспособным в долгосрочной
перспективе.

2

РЕЙТИНГ УСТОЙЧИВОГО РАЗВИТИЯ КОМПАНИЙ,
РАБОТАЮЩИХ В РОССИЙСКОЙ АРКТИКЕ
Версия 1.0

За время, прошедшее с момента ее создания, модель устойчивого развития
претерпела значительные изменения.
На первоначальном этапе основной целью
устойчивого развития исследователи видели решение нарастающих экологических
проблем Земли. В центре внимания было
сохранение девственного состояния природы, ее нерушимость. При этом консервация природы «как она есть» возможна
лишь при условии полного отказа от экономической деятельности человека.

Очевидно, что идея устойчивого
развития имеет смысл лишь в контексте интересов человечества
как неотъемлемой части планеты.
Нельзя ограничиться моделью,
где все усилия направлены на сохранение первоначального облика экосистемы, природного статус-кво – они бессмысленны вне
развития человека и улучшения
качества его жизни.

В связи с этим эксперты, разрабатывавшие идею устойчивого развития, позже
выделили
в качестве его неотделимой
составляющей и социальный аспект – насколько учтены интересы человека, каково
его положение в развивающейся системе,
насколько велик разрыв между крайними
точками социального неравенства и т.д.
Таким образом, была сформулирована
«концепция триединого итога» устойчивого развития.

3

РЕЙТИНГ УСТОЙЧИВОГО РАЗВИТИЯ КОМПАНИЙ,
РАБОТАЮЩИХ В РОССИЙСКОЙ АРКТИКЕ
Версия 1.0

КОНЦЕПЦИЯ ТРИЕДИНОГО
ИТОГА

Дружественное
отношение
к окружающей
среде

В отличие от подавляющего большинства
существующих рейтингов территорий
и компаний, проект «Полярный индекс»
методологически основан на «концепции
триединого итога»: устойчивое развитие
понимается как баланс его экономической, экологической и социальной составляющих.
Визуально эту модель можно представить в
виде треугольника – фигуры, в которой все
вершины геометрически взаимозависимы.
Манипулируя с одной вершиной треугольника, мы неизбежно оказываем влияние на
две оставшиеся. Изменение одного фактора меняет всю систему целиком.

Устойчивое
развитие
Сохранение
социальных
интересов

Экономическая
выгода

По треугольнику легко проследить, что составляющие устойчивого развития взаимно зависят друг от друга:

• долгосрочное развитие
экономики невозможно без
бережного отношения к
природным ресурсам
• необходимое для этого
экологичное хозяйствование
может себе позволить только
мощная экономика с высоким
уровнем технологий
• наконец, развитие как
экономики, так и экологии
требует постоянного роста
уровня культуры людей,
повышения их гуманитарного
потенциала

Одним из первых подобный подход предложил французский экономист Ренэ Пассэ в 1979 году в
своей книге «Экономика и жизнь»
(L’Économique et le vivant). Термин
же «концепция триединого итога»
(Triple bottom line) впервые в 1981
году в одной из своих работ использовал английский экономист
Фрир Сприкли.

Применительно к микроуровню
(в отношении коммерческих компаний) концепция триединого итога
была подробно описана в 1997 году
4

РЕЙТИНГ УСТОЙЧИВОГО РАЗВИТИЯ КОМПАНИЙ,
РАБОТАЮЩИХ В РОССИЙСКОЙ АРКТИКЕ
Версия 1.0

в книге экономиста и предпринимателя из Великобритании Джона
Элкингтона «Каннибалы с вилками: триединый итог в бизнесе
21 века» (Cannibals with Forks: the
Triple Bottom Line of 21st Century
Business). Автор исходил из того,
что в оценке устойчивости компании не менее важным, чем финансовые показатели, является ее
экологическая ответственность,
а также то, насколько компания
поддерживает социальное благополучие.

Применительно к макроуровню
(в отношении территорий и мира
в целом) концепция триединого
итога стала базовой для понимания сути устойчивого развития,
найдя отражение в целом ряде документов ООН. В частности, необходимость обеспечения «сбалансированности всех трех компонентов
устойчивого развития: экономического, социального и экологического» обозначена в актуальной
Резолюции «Преобразование нашего мира: Повестка дня в области
устойчивого развития на период до
2030 года», принятой Генеральной
Ассамблеей ООН 25 сентября 2015
года ¹. Именно в этом документе
закреплены широко известные
17 целей устойчивого развития, касающиеся наиболее важных экономических, социальных и экологических проблем современного мира.

¹ Ссылка

на текст
Резолюции

5

РЕЙТИНГ УСТОЙЧИВОГО РАЗВИТИЯ КОМПАНИЙ,
РАБОТАЮЩИХ В РОССИЙСКОЙ АРКТИКЕ
Версия 1.0

КОНЦЕПЦИЯ ПРОЕКТА «ПОЛЯРНЫЙ ИНДЕКС»
Опираясь на «концепцию триединого итога», в рамках проекта «Полярный
индекс» предлагается взглянуть на устойчивость развития Арктики в системе,
представив ее как трехуровневую модель, по принципу матрешки.

1.

Первое, внутреннее измерение – это
оценка устойчивого развития работающих в Арктике компаний по трем классическим группам критериев: экономическим, экологическим и социальным.
На схеме компании визуализированы
в форме маленького треугольника, расположенного внутри большого. Каждая
компания, обладая той или иной степенью
устойчивости, делает вклад в общую устойчивость/неустойчивость региона. Любая
компания является важным первичным
звеном устойчивости.

2.

Второе, более широкое измерение –
оценка устойчивости развития регионов
по трем группам критериев: эколого-экономическим,
социально-экономическим
и социально-экологическим. На схеме это
– грани большого, внешнего треугольника.
Используемые для оценки региона критерии – двойные, так как они являются результирующими отношений между собой
трех ключевых субъектов – власти, бизнеса и общества. Будучи двойными, они отражают взаимозависимость всех субъектов.
6

РЕЙТИНГ УСТОЙЧИВОГО РАЗВИТИЯ КОМПАНИЙ,
РАБОТАЮЩИХ В РОССИЙСКОЙ АРКТИКЕ
Версия 1.0

• эколого-экономические параметры – как результирующие
взаимодействия власти
и бизнеса
• социально-экономические
параметры – как результирующие взаимодействия власти
и общества
• социально-экологические
параметры – как результирующие взаимодействия бизнеса
и общества

3.

Наконец, третье измерение отражает
актуализацию модели с точки зрения реальной жизни. Рейтинг позволяет оценить
социальную устойчивость как гармоничность отношений общества, власти и бизнеса. На схеме это – вершины большого,
внешнего треугольника.

Приведенная выше модель отражает комплексный подход к оценке усилий по устойчивому развитию Арктики. Исходя из этого,
в рамках проекта «Полярный индекс» разрабатываются два связанных между собой,
но при этом самостоятельных рейтинга
устойчивого развития:

• рейтинг компаний, чья деятельность затрагивает территорию Арктической зоны РФ
• рейтинг регионов Арктической
зоны РФ

Публикация данных рейтингов призвана
восполнить существующий пробел, дав
интегральную оценку текущего состояния
и потенциала устойчивого развития российской Арктики.

7

РЕЙТИНГ УСТОЙЧИВОГО РАЗВИТИЯ КОМПАНИЙ,
РАБОТАЮЩИХ В РОССИЙСКОЙ АРКТИКЕ
Версия 1.0

ПОЛЯРНЫЙ ИНДЕКС КОМПАНИЙ АРКТИКИ
«Полярный индекс компаний Арктики»
– первый специализированный рейтинг
компаний, география деятельности которых затрагивает Арктическую зону
России. Аналогов ему в нашей стране
пока не существует. Рейтингом охвачено
17 крупных компаний, в настоящий момент работающих в российской Арктике.

В основе методологии рейтинга лежат авторские разработки проектной группы кафедры под руководством доктора экономических наук, профессора С.М. Никонорова,
опирающиеся на общепринятую «концепцию триединого итога».

Участники пилотного рейтинга – 17 крупных компаний, представленных в российской Арктике. Среди них – 6 нефтегазовых,
Пилотный рейтинг устойчивого развития 3 металлургических, 3 нефтехимических,
российских компаний, работающих в Ар- 2 энергетических концерна, по одной алктике – совместный проект ПОРА и ка- мазодобывающей и транспортной компафедры Экономики природопользования нии, а также государственная корпорация
Экономического факультета МГУ имени по атомной энергии:
М.В.Ломоносова.

ПАО «АК «Алроса»
ООО «Башнефть-полюс»
ПАО «Газпром»

Филиал
«РУСАЛ Кандалакша»
ПАО «Северсталь»
ПАО «СИБУР Холдинг»

ПАО «ГМК
«НОРИЛЬСКИЙ НИКЕЛЬ»

ПАО «Совкомфлот»

АО «ЕвроХим»

ПАО «Т плюс»

ПАО «Лукойл»

ПАО «Транснефть»

ПАО «Новатэк»

ПАО «ФосАгро»

ПАО «Роснефть»

Государственная
корпорация «Росатом»

ПАО «Россети»
8

РЕЙТИНГ УСТОЙЧИВОГО РАЗВИТИЯ КОМПАНИЙ,
РАБОТАЮЩИХ В РОССИЙСКОЙ АРКТИКЕ
Версия 1.0

ОПИСАНИЕ МЕТОДИКИ
ПОСТРОЕНИЯ
РЕЙТИНГА

4. Динамика выручки
5. Динамика чистой прибыли

РАСЧЕТ РЕЙТИНГА
ОСУЩЕСТВЛЯЕТСЯ В ТРИ
ЭТАПА.
ЭТАП №1 расчет количественного индекса
устойчивого развития компаний (КИ).

6. Рентабельность собственного
капитала, %
7. Рентабельность EBITDA
8. Деловая активность
9. Удельный показатель
капитальных затрат

На первом этапе расчета рейтинга по специальной методике для каждой из участвующих в рейтинге компаний высчитывается Социальные показатели
количественный индекс устойчивого развития компании (КИ). В нем учитывается
целый ряд параметров, характеризующих
10. Показатели, характеризуюустойчивое развитие компании по трем
щие условия труда работниблокам: экономическому, социальному
ков организации, в т.ч.:
и экологическому. Вес каждого из трех блоков в итоговом индексе одинаков.
1) Физические и технические
условия:
Перечень показателей, используемых при
составлении количественного индекса
устойчивого развития компаний (КИ)

a. уровень заболеваемости
работников

Экономические показатели

b. уровень травматизма
работников

1. Рентабельность активов, %
(ROA)
2. Стоимость предприятия, %
3. Коэффициент обеспеченности
оборотными средствами

c. обеспеченность работников
предприятия санитарногигиеническими
помещениями
d. температурный режим в
рабочих помещениях
e. освещенность рабочих мест
f. напряженность,
интенсивность труда
9

РЕЙТИНГ УСТОЙЧИВОГО РАЗВИТИЯ КОМПАНИЙ,
РАБОТАЮЩИХ В РОССИЙСКОЙ АРКТИКЕ
Версия 1.0

g. уровень шума, запыленности
помещений
h. рациональность режимов
труда и отдыха
i. уровень механизации
и автоматизации труда
2) Психологические:
a. морально-психологический
климат
b. уровень конфликтности
в коллективе предприятия
c. удовлетворенность
работников своим трудом
d. нервно-эмоциональная
нагрузка
e. внутренняя культура
в предприятии
11. Показатели, характеризующие бытовые условия работников организации:
a. жилищные условия
(обеспеченность жильем)
работников
b. обеспеченность детскими
дошкольными учреждениями
c. обеспеченность лечебными
учреждениями
d. обеспеченность культурнопросветительными
учреждениями
e. обеспеченность путевками в
санаторно-оздоровительные
учреждения
f. уровень социальной
активности работников

12. Показатели,
характеризующие
квалификацию работников:
a. общеобразовательный
уровень работников
b. профессиональный уровень
работников
c. уровень квалификации
кадров
d. уровень общей культуры
работников
13. Показатели, характеризующие мотивацию и организацию труда:
a. дисциплина труда
b. участие работников
в управлении
c. материальное и моральное
стимулирование работников
d. соотношение формальных
и неформальных структур
e. текучесть кадров
14. Благотворительная
деятельность
15. Финансирование социальных
мероприятий, развитие
инфраструктуры
16. Наличие политики компании
по соблюдению прав
коренных малочисленных
народов Севера
17. Наличие в Компании
комитета Совета Директоров,
который рассматривает
вопросы по КСО и экологии

10

РЕЙТИНГ УСТОЙЧИВОГО РАЗВИТИЯ КОМПАНИЙ,
РАБОТАЮЩИХ В РОССИЙСКОЙ АРКТИКЕ
Версия 1.0

Экологические показатели

c. Наличие особо опасных отходов
(токсичных)

18. Показатели загрязнения, в т.ч.:
1) Ресурсы атмосферы
a. Объемы выбросов (выше/ниже
нормы)
b. Наличие качественного
очистного оборудования
c. Наличие особо опасных
выбросов

d. Наличие радиоактивных отходов
19. Техногенные и природные аварии (были/не были)
20. Наличие инвестиций в природоохранные мероприятия
21. Наличие ресурсосберегающих
технологий

2) Ресурсы почвы

22. Вторичная переработка
сырья (есть/нет)

a. Объем сбросов (выше/ниже
нормы)

23. Внедрение СЭМ и сертификация
СЭМ

b. Наличие особо опасных сбросов

24. Наличие программ по сохранению биоразнообразия

c. Наличие качественного
очистного оборудования
d. Объемы рекультивированных
земель в общем объеме земель,
подлежащих восстановлению

25. Наличие программ по сокращению выбросов (в частности,
углерода)

3) Водные ресурсы
a. Объемы выбросов сточных вод
(выше/ниже нормы)
b. Объемы тепловых
(выше/ниже нормы)

выбросов

c. Объемы забора воды (выше/
ниже нормы)
d. Наличие очистных сооружений
e. Наличие особо опасных отходов

Все данные для расчета по указанным показателям берутся из публичной отчетности компаний – участников рейтинга².В результате расчета
каждой из участвующей в рейтинге
компаний присваивается индекс
устойчивого развития компаний (КИ)
в виде числа от «0» до «1», до тысячного знака после запятой.

4) Отходы
a. Объемы образования отходов
(выше/ниже нормы)
b. Наличие механизмов переработки и утилизации

² В случае если у компании опубликована отчетность за три по-

следних года, используется среднее арифметическое по каждому
из показателей. В случае если в открытом доступе есть информация лишь за два года из трех, используется среднее арифметическое за два года по каждому из показателей. В случае если в
открытом доступе есть информация лишь за один год из трех лет,
используются данные за один год.

11

РЕЙТИНГ УСТОЙЧИВОГО РАЗВИТИЯ КОМПАНИЙ,
РАБОТАЮЩИХ В РОССИЙСКОЙ АРКТИКЕ
Версия 1.0

ЭТАП №2 расчет экспертного индекса устойчивого развития компаний (ЭИ).
На втором этапе расчета рейтинга осуществляется экспертный опрос в форме
анкетирования. Специально подготовленная анкета содержит 9 вопросов, разбитых
на три блока – экономический, социальный
и экологический. В анкете сделана попытка максимально учесть территориальную
специфику – вопросы посвящены работе
компаний именно в арктических условиях.

Анкеты были направлены
следующим экспертам:
Алтынцев Алексей
Советник заместителя Губернатора
Архангельской области - руководителя
представительства Архангельской области при
Правительстве РФ

Аметистова Людмила
Эксперт Всемирного фонда дикой природы
(WWF)

Амирова Альфия
Исполнительный директор фонда «Зур Арт»

Ардеев Альберт
Вице-презиент РОД АНН «Ясавэй»

Беляева Наталья
Заместитель Постоянного представителя Республики Карелия при Президенте РФ

Буршина Наталия
Заместитель генерального директора ООО
«Фирма энклав»

Гладышев Михаил
Директор «ЭкоФонд СФУ»

Говорин Александр
Научный сотрудник ФГАУ «Научно-исследовательский институт «Центр экологической промышленной политики»

Говорова Наталья
Ведущий научный сотрудник Института Европы
РАН

Голубев Андрей
Генеральный директор АО «Юграэнерго»

12

РЕЙТИНГ УСТОЙЧИВОГО РАЗВИТИЯ КОМПАНИЙ,
РАБОТАЮЩИХ В РОССИЙСКОЙ АРКТИКЕ
Версия 1.0

Грицан Ольга
Руководитель аналитического отдела Агентства
стратегического развития «ЦЕНТР»

Груздев Петр
Руководитель Федерации спортивного туризма
Республики Карелия

Зунтов Игорь
Президент МРОО «Национальный экологический порядок»

Иванов Василий
Социолог

Ледокол Екатерина
Гулиев Игбал
Заместитель директора Международного института энергетической политики и дипломатии

Дегтярев Кирилл
Научный сотрудник НИЛ ВИЭ Географического
факультета МГУ им. М.В.Ломоносова

Дюдин Юрий
Член Международной академии минеральных
ресурсов

Ерлич Виктор
Аналитик рейтингового агентства «ЭсДжиЭм»

Етылина Ольга

Основатель Социально-культурной платформы
«Ледокол»

Лидер Александр
Заместитель руководителя Департамента строительства, ЖКХ, энергетики и транспорта НАО

Малицкая Екатерина
Эксперт Ассоциации менеджеров проектов
«Проектный альянс»

Мамонтов Вадим
Генеральный директор и основатель Russia
Discovery

Мартынов Александр
Директор рейтингового агенства «Интерфакс
ЭРА»

Председатель НП «Содружество общин КМНС»

Минейкина Наталья
Зайкова Ольга
Генеральный директор ООО «РэдКонгресс
Групп»

Заливухин Илья
Руководитель градостроительной компании
«Яуза-проект»

Замятина Надежда
Ведущий научный сотрудник кафедры Социально-экономической географии зарубежных стран
Географического факультета МГУ имени М.В.Ломоносова

Заместитель руководителя Представительства
ЯНАО при Правительстве РФ

Михеев Алексей
Директор по специальным проектам «Prospecta»

Наделяева Ирина
Заместитель главного врача ФГБУ НМИЦ РК
Минздрава РФ

Николаев Игорь
Советник Главы Республики Карелия

13

РЕЙТИНГ УСТОЙЧИВОГО РАЗВИТИЯ КОМПАНИЙ,
РАБОТАЮЩИХ В РОССИЙСКОЙ АРКТИКЕ
Версия 1.0

Петросян Валерий

Сулимов Клим

Заведующий лабораторий Химического факультета МГУ им. М.В.Ломоносова

Ведущий научный сотрудник Сектора традиционного природопользования Российского научно-исследовательского института культурного и
природного наследия имени Д.С.Лихачева

Попова Анна
Начальник отдела развития туризма Министерства развития промышленности и предпринимательства Мурманской области

Талеева Матрена

Пряников Александр

Тополова Евгения

Директор арктического фестиваля «Териберка.
Новая жизнь»

Председатель Совета страрейшин КМНС

Бизнес-консультант, специалист по устойчивому
развитию

Рыбальченко Наталья

Трофимов Илья

Руководитель лаборатории «Point. Точка развития»

Исполнительный директор Центра экологической политики России

Садовникова Наталья

Туров Ян

Генеральный директор Lallemand Animal
Nutrition

Директор НКО «ФЭП»

Сафронова Татьяна
Директор Центра здорового питания СФУ
Сидорова Татьяна
Заместитель руководителя ГОКУ Представительство Правительства Мурманской области в
Москве

Скирдо Дмитрий
Специалист Постоянного представительства
Красноярского края при Правительстве РФ

Скорупский Алексей
Первый заместитель генерального директора
«Сканэкс»

Спожакина Татьяна
Президент КРОМЭО «Зеленый кошелек»

Тюлюбаев Юрий
Генеральный директор ООО «Красный город»

Федосеев Константин
Генеральный директор ООО «Вижинари Моторс»

Чупров Матвей
Депутат Архангельского областного Собрания
депутатов

Шмаль Генадий
Президент Союза нефтегазопромышленников
России

Юшкова Елена
Эксперт Ассоциации менеджеров проектов
«Проектный альянс»

14

РЕЙТИНГ УСТОЙЧИВОГО РАЗВИТИЯ КОМПАНИЙ,
РАБОТАЮЩИХ В РОССИЙСКОЙ АРКТИКЕ
Версия 1.0

Перечень вопросов анкеты, используемой на этапе экспертного опроса

Экологический блок

Экономический блок

1

2

3

7

Как Вы оцениваете усилия компании по модернизации производства с целью снижения негативного воздействия на окружающую
среду в АЗ РФ?

8

Как Вы оцениваете политику и
усилия компании по поддержке
биоразнообразия и природоохранных мероприятий в АЗ РФ?

9

Как Вы оцениваете частоту техногенных и природных аварий (разливы, взрывы, утечки, выбросы,
просыпы) на объектах компании
на территории АЗ РФ?

Как Вы оцениваете экономический вклад компании в Устойчивое
Развитие Арктической зоны Российской Федерации (АЗ РФ)?
Как Вы оцениваете капитальные
затраты компании (инфраструктура, новые технологии) в АЗ РФ?
Как Вы оцениваете стратегию
развития (наличие долгосрочных
планов, показателей, целей) компании в АЗ РФ?
Социальный блок

4

Как Вы оцениваете качество жизни работников (комфортная среда
обитания, социальная инфраструктура, условия труда на предприятии) на территории присутствия компании в АЗ РФ?

5

Как Вы оцениваете участие компании в благотворительной деятельности на территории присутствия в АЗ РФ?

6

Как Вы оцениваете политику и
усилия компании (наличие программных документов, реальная
помощь) по взаимодействию с
коренными малочисленными народами Севера в АЗ РФ?

По каждому из вопросов эксперт выставляет оценку по шкале от 0 до 10 для каждой
из участвующих в рейтинге компаний.

1

2

3

4

5

6

7

8

9

10

В результате сложения девяти оценок эксперта каждая из компаний получает оценку
от «0» до «90» («0» – если по каждому из
вопросов компания получила минимально
возможную оценку эксперта, «90» – если по
каждому из вопросов компания получила
максимально возможную оценку эксперта).

15

РЕЙТИНГ УСТОЙЧИВОГО РАЗВИТИЯ КОМПАНИЙ,
РАБОТАЮЩИХ В РОССИЙСКОЙ АРКТИКЕ
Версия 1.0

Следующим шагом является вычисление
N – среднего арифметического от всех
суммарных оценок экспертов по каждой из
компаний (число от «0» до «90» для каждой
из участвующих в рейтинге компаний).

ЭТАП №3 расчет интегрального индекса устойчивого развития компании (ИИ).

На финальном этапе осуществляется расчет интегрального индекса устойчивого
В итоговом интегральном индексе резуль- развития компании (ИИ), объединяющего
таты количественного этапа имеют вес в себе результаты количественного и экс80%, экспертного – 20%. Такое распределе- пертного этапов.
ние весов выбрано с учетом точного характера количественных данных, полученных
из публичной отчетности компаний. ЭксИсходя из этого, экспертный инпертный же этап имеет уточняющий харакдекс устойчивого развития компатер. Полученные в его рамках результаты
нии (ЭИ) рассчитывается по следуверифицируют полученный ранее количеющей формуле:
ственный индекс.

ИИ = КИ х 0,8 + ЭИ
Исходя из этого, экспертный индекс устойчивого развития компании (ЭИ) рассчитывается по следующей формуле:

ЭИ =

N х 0,2
90

Где КИ – количественный индекс устойчивого развития компаний, число от «0»
до «1», до тысячного знака после запятой;
0,8 – вес КИ в интегральном индексе;

ЭИ – экспертный индекс устойчивого развития компании, число от «0» до «0,2», до
где N – среднее арифметическое от всех тысячного знака после запятой.
суммарных оценок экспертов по каждой из
компаний (число от «0» до «90» для каждой Интегральный индекс устойчивого развития компании (ИИ) представляет собой
из участвующих в рейтинге компаний);
число от «0» до «1», до тысячного знака по0,2 – вес экспертной составляющей в инте- сле запятой.
гральном индексе;
Таким образом, по итогам расчетов, каждой
90 – максимально возможная оценка экс- из участвующих в Рейтинге компаний присваивается итоговое значение ИИ от «0»
пертами компании.
до «1». Чем большее значение присвоено
ЭИ представляет собой число от «0» до компании, тем более высокое положение
она занимает при ранжировании.
«0,2», до тысячного знака после запятой.
16

РЕЙТИНГ УСТОЙЧИВОГО РАЗВИТИЯ КОМПАНИЙ,
РАБОТАЮЩИХ В РОССИЙСКОЙ АРКТИКЕ
Версия 1.0

РЕЗУЛЬТАТЫ ПИЛОТНОГО РЕЙТИНГА «ПОЛЯРНЫЙ ИНДЕКС
КОМПАНИЙ АРКТИКИ»
По результатам расчетов сформирован следующий пилотный рейтинг компаний,
работающих в Арктической зоне РФ:

№

Компания

Полярный индекс

1

ПАО «Лукойл»

0,909

2

ПАО «СИБУР Холдинг»

0,901

3

ПАО «ГМК «НОРИЛЬСКИЙ НИКЕЛЬ»

0,856

4

ПАО «Роснефть»

0,839

5

ПАО «АК «Алроса»

0,826

6

ПАО «Северсталь»

0,812

7

Государственная корпорация «Росатом»

0,810

8

ПАО «Транснефть»

0,807

9

ПАО «Газпром»

0,779

10

ПАО «Новатэк»

0,768

11

ПАО «Совкомфлот»

0,752

12

ПАО «Т плюс»

0,748

13

ПАО «Россети»

0,737

14

ООО «Башнефть-полюс»

0,734

15

ПАО «ФосАгро»

0,723

16

АО «ЕвроХим»

0,720

17

Филиал «РУСАЛ Кандалакша»

0,703

17

РЕЙТИНГ УСТОЙЧИВОГО РАЗВИТИЯ КОМПАНИЙ,
РАБОТАЮЩИХ В РОССИЙСКОЙ АРКТИКЕ
Версия 1.0

1

На первом месте в рейтинге – крупнейшая
частная нефтегазовая компания России
«Лукойл». В Арктике работает нефтеотгрузочный Варандейский терминал компании. Ряд важных месторождений расположено на Ямале. Кроме того, компанией
ведется разведка новых арктических месторождений.
Компания публично декларирует то, что
в своей деятельности она руководствуется принципами устойчивого развития
и старается достичь равновесия между
социально- экономическим и природноэкологическим развитием. В документах
компании закреплены задачи по проведению социально ориентированной политики
в вопросах труда и занятости, социального партнерства, экологии, поддержки
коренных малочисленных народов Севера и др. Компания ведет достаточно широкую благотворительную и спонсорскую
деятельность.

Значителен вклад «Лукойла» в экологическую безопасность добычи, хранения
и транспортировки нефтепродуктов в арктических условиях. Компания первой
в России применила технологию нулевого
сброса при работе на шельфовых проектах. «Лукойл» обладает полным арсеналом
средств ликвидации разлива нефти в арктических водах, включая инфраструктуру
и обученных специалистов.
В частности, Варандейский терминал компании оснащен оборудованием для ликвидации аварийных разливов – нефтесборщиками,
боновыми
заграждениями,
мотопомпами и др.

Бюджет программы экологической
безопасности компании только в
2017-2018гг. составил около 130
млрд рублей.

18

РЕЙТИНГ УСТОЙЧИВОГО РАЗВИТИЯ КОМПАНИЙ,
РАБОТАЮЩИХ В РОССИЙСКОЙ АРКТИКЕ
Версия 1.0

2

Второе место в рейтинге занял крупнейший нефтехимический холдинг России –
СИБУР. Холдинг перерабатывает свыше
половины российского попутного нефтяного газа, при этом три из шести базовых
газоперерабатывающих заводов СИБУРа
расположены в Арктической зоне РФ –
на Ямале.
В 2017 году СИБУР достиг рекордных
для себя финансовых показателей.
Выручка холдинга выросла на 10% до
454,6 млрд руб., EBITDA – на 13% до 169
млрд руб. Рекорды были достигнуты и
в долларовом эквиваленте: выручка –
$7,8 млрд, EBITDA – $2,9 млрд.

В холдинге уделяется достаточно высокое
внимание вопросам устойчивого развития.
В частности, внедрена и сертифицирована
интегрированная система менеджмента
(ИСМ), объединяющая в себе намерения
и директивы в области охраны здоровья
и окружающей среды, промышленной
безопасности, качества и энергоэффективности.
Курс на увеличение собственной переработки углеводородного сырья способствует
переходу российской экономики от сырьевой к перерабатывающей модели, повышая общую устойчивость и конкурентоспособность страны.
19

РЕЙТИНГ УСТОЙЧИВОГО РАЗВИТИЯ КОМПАНИЙ,
РАБОТАЮЩИХ В РОССИЙСКОЙ АРКТИКЕ
Версия 1.0

3

«Бронзу» завоевала российская горно-металлургическая компания «Норникель»
в лице ключевого юридического
лица ПАО «ГМК «НОРИЛЬСКИЙ НИКЕЛЬ»
– крупнейший в мире производитель палладия, один из крупнейших производителей никеля, платины и меди.
В Арктике расположено системообразующее предприятие Норникеля – Норильский горно-металлургический комбинат
имени А. П. Завенягина. Ключевой производственный актив – заполярный филиал Норникеля – расположен на таймырском полуострове за Полярным кругом.
АО «Кольская горно-металлургическая
компания» (Кольская ГМК), расположенная
на Кольском полуострове, является вторым
по значимости производственным активом
компании и ведущим производственным
комплексом Мурманской области. Компания является одним из крупнейших работодателей Арктической зоны России.

Норникель осуществляет масштабную инвестиционную программу
в Арктике. Согласно озвученным
планам, капитальные вложения компании в инвестиционные проекты
горно-металлургической отрасли в
российской Арктике за период с 2017
до 2020 года должны достигнуть 470
млрд рублей.

Помимо модернизации собственного производства, компания ведет программу
обновления инфраструктуры в регионе
пребывания. Так в районе Норильска осуществляется замена шести энергоблоков суммарной мощностью 550 МВт, 30 км
ЛЭП, 111 км газораспределительных сетей.
В 2019 г. планируется к завершению реконструкция взлетно-посадочной полосы аэропорта «Норильск», продолжается работа
20

РЕЙТИНГ УСТОЙЧИВОГО РАЗВИТИЯ КОМПАНИЙ,
РАБОТАЮЩИХ В РОССИЙСКОЙ АРКТИКЕ
Версия 1.0

по обновлению Дудинского морского порта
– морского арктического порта федерального значения на трассе Северного морского пути.

ительство проекта по улавливанию выбросов SO2 на Надеждинском металлургическом заводе, а также реконструкция
и расширение серного производства на
Медном заводе, по планам компании,
должны привести к снижению выбросов
в промышленном регионе Норильска к 2023
г. на 75% от базы 2015 года.
В качестве не менее важной задачи обозначено создание благоприятных и безопасных условий труда, в том числе на
производстве. За период 2013-2017гг.
в компании зафиксировано снижение показателя LTIFR, характеризующего частоту травм с потерей рабочего времени,
на 46%.

Среди других усилий Норникеля в области
устойчивого развития можно отметить взаимодействие с местными сообществами,
поддержку коренного населения, инвестиции в социальную инфраструктуру, реализацию целевых программ по переселению
граждан и др. Много внимания в докуменКомпания публично заявляет о том, что она тах компании уделяется устойчивому разв своей деятельности «придерживается витию Норильского промышленного регинезыблемых принципов в области устойчи- она.
вого развития и последовательно реализуВ компании внедряются и соблюдаютет взвешенную социальную политику».
ся принципы корпоративной социальной
Одной из задач в области устойчивого ответственности в отношении общества
развития, декларируемых Норникелем, в целом, местных сообществ и работников.
является
эффективное использование Осенью 2016 года Норникель присоединилэнергоресурсов, снижение выбросов и ох- ся к Глобальному договору Организации
рана биоразнообразия. Компанией пред- Объединенных Наций (United Nations Global
принимаются достаточно серьезные меры Compact) – крупнейшей инициативе ООН
по данному направлению. Так закрытие в сфере корпоративной социальной отсамого старого актива компании Никеле- ветственности и устойчивого развития.
вого завода, а также модернизация и ре- Она в глобальном масштабе объединяет
конструкция действующего производства бизнес, который стремится к ответственпозволили снизить выбросы SO2 (оксида ной деловой практике и добросовестной
серы) в городе Норильске на 30%. Стро- репутации.
21

РЕЙТИНГ УСТОЙЧИВОГО РАЗВИТИЯ КОМПАНИЙ,
РАБОТАЮЩИХ В РОССИЙСКОЙ АРКТИКЕ
Версия 1.0

4

Четвертое место в рейтинге заняла одна
из крупнейших публичных нефтегазовых
компаний в мире «Роснефть». В Арктике
расположен ряд добывающих мощностей
компании. Кроме того, Роснефти принадлежит почти 80% лицензий на освоение
шельфовых месторождений Арктической
зоны РФ.

В частности, говоря об экологической
составляющей устойчивого развития, обращает на себя внимание принятая Политика компании в области охраны окружающей среды, где установлены основные
цели, задачи и принципы в этой сфере.
Компания наращивает масштабы экологических мероприятий и объемы инвестиций
в охрану окружающей среды. Так по итогам
С 2009 года Роснефть реализует закреплен- 2016 года профильные затраты составиную во внутренних документах Политику ли 73,7 млрд рублей, что на 3% превышает
в области устойчивого развития. Соглас- уровень 2015 года, из них 47,1 млрд рублей
но ей, достижение стратегических целей – инвестиции в основной капитал, обеспекомпании возможно только при условии чивающие снижение негативного воздейстрогого соблюдения высоких стандартов ствия на окружающую среду.
экологической и промышленной безопасности, социальной ответственности и кор- Роснефть публикует ежегодные отчеты
в области устойчивого развития, отрапоративного управления.
жающие социальные и природоохранные
Среди декларируемых компанией задач аспекты деятельности компании. В них
– повышение экономической эффектив- рассматривается широкий круг вопросов,
ности, развитие персонала и обеспечение связанных с охраной труда, экологической
стабильности в трудовых коллективах, и промышленной безопасностью, деятельподдержание высокого уровня безопасно- ностью дочерних обществ и их вкладом
сти деятельности работников компании, в социально-экономическое развитие реее контрагентов, населения и окружаю- гионов, развитием персонала, взаимощей среды, участие в социально-эконо- действием с органами власти и другими
мическом развитии регионов присутствия, заинтересованными сторонами, благотвоподдержка местных сообществ и пр. рительностью.
22

РЕЙТИНГ УСТОЙЧИВОГО РАЗВИТИЯ КОМПАНИЙ,
РАБОТАЮЩИХ В РОССИЙСКОЙ АРКТИКЕ
Версия 1.0

5

Замыкает пятерку лидеров рейтинга российская группа алмазодобывающих компаний АК «Алроса», занимающая ведущую позицию в мире по объему добычи
алмазов. АК «Алроса» находится на первом месте в мире по объемам добычи алмазов в каратах, ее доля в мировой добыче по данным на 2016 год составляет более
29%. Компания добывает 95% всех алмазов России.
Основная деятельность АК «Алроса» сосредоточена в Якутии, также корпорация
ведет добычу алмазов возле Архангельска.
В ближайшей перспективе АК «Алроса»
планирует освоение новых для себя месторождений на арктической территории
Якутии.

В понимании АК «Алроса», устойчивое
развитие компании неразрывно связано
с осуществлением мер корпоративной социальной ответственности (КСО). В качестве ключевых составляющих таких мер,
компания называет снижение негативного влияния на окружающую среду, рациональное использование недр и защиту
окружающей среды.
Компания осуществляет ежегодное финансирование природоохранных мероприятий,
декларируя это как совершение вклада
в устойчивое развитие территорий присутствия и создание платформы для экологического благополучия будущих поколений.
Так в 2016 году АК «Алроса» направила на
мероприятия по охране окружающей среды
23

РЕЙТИНГ УСТОЙЧИВОГО РАЗВИТИЯ КОМПАНИЙ,
РАБОТАЮЩИХ В РОССИЙСКОЙ АРКТИКЕ
Версия 1.0

5,506 млрд рублей. В числе основных направлений экологической политики – строительство площадок накопления и хранения отходов, внедрение технологий их
повторного использования и утилизации,
внедрения схем сухого складирования хво
стов обогащения, мероприятия по охране
водных объектов, энергосбережению и пр.

ски оказывает безвозмездную адресную
помощь детским учреждениям, объектам
культуры, спорта, науки, образования, медицины, а также муниципальным образованиям в целом.

Важным направлением в рамках
КСО АК «Алроса» считает содействие развитию своих работников.
Фактическая численность работников компании превышает 27 тысяч
человек. Только из числа руководителей и специалистов свыше 6
тысяч человек прошли различные
виды обучения на базе Центра подготовки кадров компании (г. Мирный). Сотни сотрудников ежегодно
учатся по программам профессиональной переподготовки в учебных
центрах России.

В качестве корпоративных социальных
программ компания реализует программы
«Оздоровление и отдых работников и их
детей», «Здоровье», «Культура и спорт»,
«Жилье», «Негосударственное пенсионное
обеспечение» и др. Программы призваны создавать условия для дополнительной мотивации к трудовой деятельности
в компании, закрепления профессиональных кадров, поддержания здорового психологического климата внутри коллектива.
C целью поддержки и развития местных
сообществ, АК «Алроса» направляет социальные инвестиции в регионы своего
присутствия. Так компания систематиче-

АК «Алроса» оказывает поддержку
коренным малочисленным народам
Севера.
В частности, деятельность компании затрагивает
интересы населения Садынского
национального наслега Мирнинского района, национального Анабарского и национального Оленекского
улусов, где проживают долганы,
эвенки, эвены и другие представители северных народов.

24

РЕЙТИНГ УСТОЙЧИВОГО РАЗВИТИЯ КОМПАНИЙ,
РАБОТАЮЩИХ В РОССИЙСКОЙ АРКТИКЕ
Версия 1.0

ПОЛЯРНЫЙ ИНДЕКС 2.0
Следующий этап в рамках проекта «Полярный индекс» – презентация рейтинга
устойчивого развития регионов Арктической зоны РФ – 5 сентября 2018 года.
Регионы российской Арктики будут оценены по целому ряду количественных
и качественных показателей, вместе отражающих сбалансированность устойчивого
развития северных территорий.

Согласно Указу Президента «О сухопутных территориях Арктической зоны Российской Федерации»,
в нее входят полностью Мурманская
область, Ненецкий, Ямало-Ненецкий и Чукотский автономные округа, а также отдельные территории
Красноярского края, Архангельской
области и республик Саха (Якутия),
Карелия и Коми.

Кроме того, в рамках проекта планируется проведение социологического исследования по индексу благополучия жителей
российской Арктики и формирование «народного» Полярного индекса. Результаты социологического исследования будут
представлены осенью 2018 года.
«Полярный индекс» компаний будет обновляться ежемесячно, на основе данных из открытых источников и мнений экспертов. Без
присвоения новых числовых значений будет отмечаться динамика: какие компании
двинулись вперед в вопросах устойчивого
развития, какие, напротив, отстали. Количественный подсчет рейтинга будет производиться один раз в год.
Экспертный центр «ПОРА» и кафедра Экономики природопользования Экономического факультета МГУ им. М.В. Ломоносова
готовы к открытому обсуждению методики
подсчета среди компаний, экспертов и администраций регионов.

25

РЕЙТИНГ УСТОЙЧИВОГО РАЗВИТИЯ КОМПАНИЙ,
РАБОТАЮЩИХ В РОССИЙСКОЙ АРКТИКЕ
Версия 1.0

ИНФОРМАЦИЯ
О СОСТАВИТЕЛЯХ РЕЙТИНГА

Экспертный центр Проектный офис развития Арктики ПОРА –
общероссийская площадка для коммуникации государственных,
общественных и коммерческих организаций, заинтересованных в
устойчивом развитии Арктики. Экспертный центр ПОРА создан для
привлечения внимания к социальным, экономическим и экологическим
аспектам жизнедеятельности человека
на Севере России.

Кафедра Экономики природопользования Экономического факультета
МГУ им. М.В.Ломоносова создана в 1979 году на базе лаборатории
«Экономические проблемы природопользования», организованной
в 1971 г. академиком Т.С.Хачатуровым. Кафедра является ведущим
центром изучения актуальных проблем охраны окружающей среды и
рационального использования природных ресурсов на глобальном и
региональном уровнях. Работы кафедры внесли значительный вклад в
развитие концепции устойчивого развития России.
Руководитель кафедры - доктор экономических наук,
профессор С.Н.Бобылев.
Рабочая группа кафедры по разработке рейтинга
«Полярный индекс»:
руководитель группы профессор С.М. Никоноров
профессор К.В. Папенов
с.н.с. К.С. Ситкина
инж. 1-й кат. А.И. Кривичев
инж. 1-й кат. А.В. Лебедев
Рабочая группа ПОРА по проекту «Полярный индекс»:
генеральный директор ПОРА Б.А. Тарасов
координатор программ ПОРА А.И. Стоцкий
эксперт ПОРА к.х.н. А.М. Воротников
эксперт ПОРА А.А.Дементьев

26

КОНТАКТНАЯ ИНФОРМАЦИЯ:
Экспертный центр
Проектный офис развития Арктики ПОРА
Адрес: Москва, 2-ая Звенигородская ул. д.12 стр.1
подъезд 2 этаж 3
+7 (495) 777 91 64

stotsky@porarctic.ru
anddem91@gmail.com
porarctic.ru

Кафедра Экономики природопользования
Экономического факультета МГУ
им. М.В.Ломоносова
Адрес: Москва, Ленинские горы, дом 1, строение 46,
Экономический факультет, 3-й учебный корпус
+7 (495) 939 26 75

www.econ.msu.ru/departments/epp/

